%!TEX TS-program = xelatex

% Шаблон документа LaTeX создан в 2018 году
% Алексеем Подчезерцевым
% В качестве исходных использованы шаблоны
% 	Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru) 
%		https://www.writelatex.com/coursera/latex/5.2.2
%	LaTeX-шаблон для русской кандидатской диссертации и её автореферата.
%		https://github.com/AndreyAkinshin/Russian-Phd-LaTeX-Dissertation-Template

\documentclass[a4paper,14pt]{article}

\input{data/preambular.tex}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	\input{data/title.tex}
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\section{Задание}
	
	\begin{enumerate}
		\item 
	\end{enumerate}
	
	\section{Дополнительные задания}
	
	\subsection{Задание 1}
	
	\section{Задания для самостоятельной работы}

	\subsection{Задание 1}

	\section{Контрольные вопросы}
	
	\begin{enumerate}
		
		
	\end{enumerate}
	
	\section{Выводы по работе}
	
	В ходе работы получен опыт проектирования схем в программе Quartus с помощью языка Verilog.
	Полученное устройство было протестировано с помощью бенчтестов в программе Quartus Simulation Waveform editor.
	В процессе работы были смоделированы конечные автоматы Мура и Мили.
	%В процессе работы были смоделированы различные шифраторы и дешифраторы, протестированы способы оптимизации схемы, а так же рассчитаны временные параметры схемы с различными способами оптимизации.
	В процессе был получен опыт работы с платой DE10-Lite, на которой проверялась работоспособность полученного устройства.
	
	\newpage 
	\renewcommand{\refname}{{\normalsize Список использованных источников}} 
	\centering 
	\begin{thebibliography}{9} 
		\addcontentsline{toc}{section}{\refname} 
		\bibitem{Verilog} Thomas D., Moorby P. The Verilog Hardware Description Language. – Springer Science \& Business Media, 2008.
		\bibitem{citekey} Khor W. Y. et al. Evaluation of FPGA Based QSPI Flash Access Using Partial Reconfiguration //2019 7th International Conference on Smart Computing \& Communications (ICSCC). – IEEE, 2019. – С. 1-5
	\end{thebibliography}
	
\end{document} % конец документа
